---
title: 微分方程
source: 
aliases: 
tags:
  - 高数
draft: false
date_created: 星期6 2024-06-29, 2:28:09 下午
date_modified: 星期2 2024-09-17, 4:16:42 下午
---

# 微分方程
$$\begin{align}
&\text{通解:}常数项C_{1},C_{2}与阶数相同的解 \\
&\text{特解:}不含任意常数或任意常数确定的解 \\
&\text{初始条件:}确定通解中任意常数的条件  \\
&线性微分方程：\text{} y和y的各阶导都是一次相且系数都是x的函数 \\ 
&\textbf{例子:}  \\ 
&p(x)y+q(x)y''=y^{(4)} \ is 4\ 4阶线性  \\
&y'y -2xy = 3 \to 1阶非线性 \\
&y' = y^{2}+1 \to 1阶非线性 \\
&y'= \sin y'' + 6y \to 2阶线性  \\
&x^{2} y'' + \sin x y' + y = e^{x} \to 2阶线性 \\

\end{align}
$$
---
## 一阶微分方程
$$
\begin{align}
&一阶齐次微分方程 \ \textbf{可分离变量}\\
&定义: y' = f(x) g(y) 或 p(x)q(y)dx+m(x)n(y)dy = 0 \\
&解法: \frac{dy}{dx} = f(x)g(y) \to \int \frac{dy}{g(y)}=\int f(x)dx \\
&\textbf{例}\ 求\sqrt{ 1-x^{2} } y' = \sqrt{1-y^{2}}的通解  \\
& 解 \ y' = \frac{\sqrt{ 1-y^{2}}}{\sqrt{ 1-x^{2} }} \\
&\frac{dy}{dx} = \frac{\sqrt{ 1-y^{2} }}{\sqrt{ 1-x^{2} }} \\
&  \arcsin y +\arcsin x + C即为所求通解
\end{align}
$$
## 齐次方程
$$
\begin{align}
&齐次方程  \\
&定义: \frac{dy}{dx} = g\left( \frac{y}{x} \right)的形式，即 \frac{y}{x} 的次数相同  \\
&解法: 令u = \frac{y}{x} 则 \frac{dy}{dx} = u+x \frac{du}{dx} 转化为 \frac{du}{g(u)-u} = \frac{dy}{x} \\
&\textbf{例} \ \frac{dy}{dx} = \frac{y}{x} - \frac{1}{2} \left( \frac{y}{x} \right)^3, 满足y|_{x=1}的特解为 \\
&解,令u = \frac{y}{x} \frac{dy}{dx} = u + x \frac{du}{dx} \\
& u + x \frac{du}{dx} = u - \frac{1}{2} u^3 \\
&\frac{du}{\frac{1}{2} u^{3}} = \frac{dx}{x} \\
&两边积分得  \\
&\frac{1}{u^{2}}= \ln x + C  \\ 
&带回原式,得 \frac{x^{2}}{y^{2}} = \ln x +C  \\
&带入y|_{x=1} = 1, 得 C= 1  \\
& 则 y = \frac{x}{\sqrt{ \ln x+1 }} 即为所求特解
\end{align}
$$
## 一阶线性微分方程
$$
\begin{align} \\
&一阶线性微分方程  \\ 
&定义 y' + p(x)y = q(x),当q(x) = 0时为齐次,否则为非齐次  \\
&解法: y = e^{-\int p(x)dx}\left[ \int q(x) e^{\int p(x)dx}+C \right]
\end{align}

$$
## 伯努利方程
$$
\begin{align}
& \textbf{定义:} 形如 y' +P(x)y = q(x)y^{a},(a \ne 0,1) \\
& \textbf{解法:} Ⅰ 确定a,令 z = y^{1-a} 方程化为 z' + (1-a)p(x)z = (1-a)q(x) \\
& 例: 求方程y’ + \frac{4x}{x^{2} - 1}y = x \sqrt{ y } \\
& a = \frac{1}{2} \to z = y^{\frac{1}{2}} \\
&I = z'+\frac{1}{2} p(x)z = \frac{1}{2}q(x) \\
& z' + \frac{2x}{x^{2} - 1}z = \frac{x}{2} \\
& 由z = e^{-\int p(x)dx}\left[ \int q(x) e^{\int p(x)dx}dx+C \right] \\
& 得出 z  = e^{-\int \frac{2x}{x^{2} -1} dx}\left[ \int \frac{x}{2} e^{\int\frac{2x}{x^{2}-1} dx}dx+C \right]  \\
&解得 z = e^{-\ln (x^{2}-1)}\left[ \int \frac{x}{2}e^{\ln x^{2} -1 }dx + C \right] \\
& z = \frac{1}{x^{2} -1}\left[ \int \frac{x}{2}(x^{2} -1)dx +C \right] \\
& z = \frac{1}{x^{2} -1 } \left[ \frac{{x^{4}-2x^{2}}}{8} + C \right] \\
& z = y^{\frac{1}{2}} \to y = z^2 \\
& y = [\frac{x^2(x^2-2)+C}{8(x^2-1)}]^2
\end{align}
$$
## 二阶可降型
### $\color{GREEN}{\textbf{y'' = f(x,y)型}}$
$$
\begin{align}
& y'' = f(x,y)型 \to 令p(x) = y',则p' = f(x,p)  (一阶线性) \\
& 解得 p = \varphi(x,C_{1}),则通解y = \int \varphi(x,C_{1})dx+C_{2} \\
& 例:xy'' + 3y' = 0的通解为 \\
& 解\ 令 p = y' , 则 I = xp' + 3p = 0 \\
& p' + \frac{3p}{x} = 0 , g(x) = \frac{3}{x},q(x) = 0,则 \\
& p = e^{-\int g(x)dx}\left[ \int q(x) e^{\int g(x)dx}dx+C \right] \\
& p = e^{-\int \frac{3}{x}dx}\left[ \int 0 e^{\int \frac{3}{x}dx}dx+C \right]  \\
& p = C_{1}x^-3 \\
& y = \int pdx +C_{2} = \frac{C_{1}}{x^{2}}+C_{2},C_{1}+C_{2}\in R
\end{align}
$$
### $\color{GREEN}{\textbf{y'' = f(y,y')型}}$
$$
\begin{align}
& y'' = f(y,y')型 \to 令p(y) = y' ,则y'' = \frac{dp}{dx} = \frac{dp}{dy} \frac{dy}{dx} =p \frac{dp}{dy} \\
& 原方程转化为 p \frac{dp}{dy} = f(y,p) \\
& 例 yy'' + y'^{2}= 0 ,满足初始条件 y(0) = 1, y'(0) = \frac{1}{2}的特解是 \\
& 解 令p(y) = y' 则 y'' = p \frac{dp}{dy} \to yp \frac{dp}{dy}+p^{2}= 0 \to p\left( y \frac{dp}{dy} + p \right) = 0 \\
& 若p = 0 则不符合初始条件  \\
&所以 y \frac{dp}{dy} + p = 0 \to \frac{d(yp)}{dy} = 0  \\
& 即 yp = C_{1} 当x = 0时,y = 1,p = y' = \frac{1}{2} \\
& C_{1} = \frac{1}{2} \to yy' = \frac{1}{2} 两边同时积分得出 \\
& \int ydy = \int \frac{dx}{2} \to y^{2}= x + C_{2},代入x=0,y = 1,解得C_{2} = 1  \\
& 所以满足 y(0) = 1,y'(0) = \frac{1}{2}的特解为 \ y = \sqrt{ x+1 } \\
\end{align}
$$
## 二阶常系数线性微分方程
### 齐次
$$ 
\begin{align}
&特征法:由 y'' \pm py' + qy= 0;p,q为常数，特征方程为 r^{2}+ p r + q = 0 \\
& 解出r_{1},r_{2},若：  \\
& ① r_{1} \ne r_{2} \to 通解 y = c_{1}e^{r_{1}x}+c_{2}e^{r_{2}x}  \\
& ② r_{1} = r_{2} \to 通解 y = (c_{1}+c_{2}x)e^{r_{1}x} \\
& ③共轭复根 \  r_{1,2} = \alpha + \beta i ,通解 y = e^{ax}(c_{1}\cos \beta x + c_{2}\sin \beta x)
\end{align}
$$
### 非齐次
$$
\begin{align} 
& \color{red} \textbf{非齐次通解 = 齐次通解 + 非齐次特解 }\\
& 设特解 \ y'' + py' + qy = f(x) \\
& 类型1,若f(x) = P_{m}(x)e^{rx},其中P_{m}(x)是一个关于x的m次多项式,r是一个实数 \\
& 令 y^{*}= x^{k} Q_{m}(x)e^{rx} \\
& 其中 Q_{m}是系数待定的m次多项式,k为r作为特征方程根的重数  \\
& 重数: r_{1},r_{2} 与 r的重合情况 0,1,2 \\
& 若 f(x) = P_{m}(x),即没有 e^{rx} 可看作 r = 0 的情况  \\ \\

& 例 y'' - 4y = e^{x}(2x+3) 的一个特解  \\
& 设 y^{*}= x^{k} e^{x} (Ax+B) , r_{1} = r_{2} = -2,r = 1 ,k = 0  \\
& y^{*}= e^{x}(Ax+B) 代回原方程  \\
& (e^{x}(Ax+B))'' - 4(e^{x}(Ax+B)) = e^{x}(2x+3) \\
& 解得 A = C_{1},B = C_{2},则 y^{*}= e^{x}(C_{1}x+C_{2}) \\
& 特解为 y = C_{1}e^{2x} + C_{2}e^{-2x} + e^{x}(C_{3}x+C_{4})
\end{align}
$$
